% vim: spelllang=es_es
% original section: Drug Overdoses
\section{Sobredosis de drogas}

En el contexto de la medicina de protestas, la sobredosis de drogas hace referencia a las sobredosis accidentales de drogas recreacionales.

\subsection{Tratamiento general}

Alguna principios del tratamiento son generales y se pueden aplicar a todos los tipos de sobredosis

\begin{itemize}
\tightlist
\item De-escale la situación para protegerse, y proteger a transeúntes y al paciente
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item La de-escalación minimiza el involucramiento de la policía
  \end{itemize}
\item Determina que droga(s) se consumieron:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Pregunte al paciente o a las personas alrededor
  \item Busque en bolsillos y mochilas
  \end{itemize}
\item \textbf{No} le dé al paciente comidas o bebidas al menos que parezca que el paciente se está recuperando y puede comer o beber por cuenta propia
\item \textbf{No} induzca el vomita
\item Ponga al paciente en posición de rescate
\item Calme a los transeúntes y trate de mantenerlas lejos de la policía
\end{itemize}

\subsection{Sobredosis de alcohol}

En este capítulo, el término ``alcohol'' se refiere a etanol.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Intoxicación leve:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Euforia y sociabilidad aumentada
  \item Alteración del juicio y el control motor fino, dificultad para concentrarse
  \item Piel enrojecida
  \end{itemize}
\item Intoxicación moderada:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Retardamiento de reacciones y confusión
  \item Alteración de los sentidos y analgesia
  \item Ataxia, mareos y vómitos
  \end{itemize}
\item Intoxicación severa:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Ataxia severa
  \item Periodos de inconsciencia
  \item Amnesia anterógrada
  \item Disminución de frecuencia cardiaca y respiratoria
  \item Pupilas que no responden a la luz y coma
  \end{itemize}
\item Los pacientes también pueden presentar hipotensión, hipotermia e hipoglucemia
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

No hay forma de revertir la intoxicación por alcohol, y los tratamientos más comunes solo alivian la percepción de intoxicación.

\begin{itemize}
\tightlist
\item Monitoree al paciente y determine si necesita atención médica avanzada
\item Considere riesgo de sobredosis aumentado si el paciente también usó cocaína, barbitúricos, benzodiacepinas u opioides
\item Evite que el paciente ``lo duerma'' puesto que esto puede terminar en muerte por aspiración o apnea
\end{itemize}

\subsection{Sobredosis de opioides}

Los opioides son sustancias naturales y sintéticas que se utilizan principalmente para aliviar el dolor y la anestesia, incluidos el opio, la morfina, la codeína, la hidrocodona, la heroína y el fentanilo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item Pico del efecto:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Oral: 30-60  minutos (90 minutos en liberación controlada)
  \item Nasal/Inyección: prácticamente instantáneo
  \end{itemize}
\item Duración de efecto: 1-6 horas
\end{itemize}

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Euforia y reducción de la ansiedad
\item Somnolencia, desorientación y delirio
\item Piel enrojecida y cálida
\item Pupilas contraídas
\item Analgesia, debilidad muscular y espasmos musculares
\item Náuseas
\item Disminución de la presión arterial, la frecuencia respiratoria y la frecuencia cardíaca
\item Convulsiones
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist


\item Administrar 2 mg de naloxona cada 2-3 minutos hasta que el paciente mejore hasta un máximo de 10 mg:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item El Narcan normalmente viene en dosis de 4 mg con un 50\% de biodisponibilidad cuando se administra por vía nasal
  \item Puede ser necesario volver a administrar, la duración de la acción de la naloxona es más corta que la de los opioides
  \item Esté atento a los signos de abstinencia después de administrar
  \item Tenga cuidado con la agitación y la combatividad ya que el paciente puede haber tomado múltiples drogas
  \end{itemize}
\item Considere evacuación a atención médica avanzada para monitoreo extendido
\end{itemize}

\subsection{Sobredosis de sedantes-hipnóticos}

Los sedantes son sustancias que tienen un efecto calmante y los hipnóticos son sustancias que inducen el sueño.
Incluyen fenobarbital, diazepam (Valium), ketamina y GHB.

\subsubsection{Signos y síntomas}

Los signos y síntomas generales de muchos sedantes-hipnóticos incluyen los siguientes:

\begin{itemize}
\tightlist
\item Euforia y calma
\item Pérdida de coordinación, dificultad para hablar, debilidad muscular y dificultad para concentrarse
\item Disminución de la presión arterial, la frecuencia respiratoria y la frecuencia cardíaca
\item Pérdida del conocimiento
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Considere colocar al paciente en la posición de rescate y controle su ABC
\item Evacuar a atención médica avanzada
\item Considere la posibilidad de administrar naloxona si no se pueden descartar los opioides
\end{itemize}

\subsection{Sobredosis de estimulantes}

El estimulante es una clasificación amplia de fármacos que aumentan la actividad del SNC o que resultan vigorizantes.
Estimulantes recreacionales comunes incluyen: metanfetamina, MDMA y cocaína.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Sentimientos de felicidad y niveles elevados de energía.
\item Agitación y paranoia
\item La sensación de insectos sobre o debajo de la piel.
\item Sudoración:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Posiblemente acompañado de deshidratación
  \end{itemize}
\item Pupilas dilatadas
\item Aumento de la frecuencia cardíaca, la presión arterial y la temperatura corporal
\item Psicosis a altas dosis:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Paranoia, sentimiento de persecución, ansiedad, delirios y alucinaciones
  \end{itemize}
\item Síndrome coronario agudo (SCA)
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Considere tratar la hipertermia
\item Considere la evacuación para pacientes con signos de SCA o síndrome serotoninérgico
\end{itemize}

\subsection{Sobredosis de alucinógenos}

Los alucinógenos no son una categoría distinta.
Clásicamente incluyen LSD y psilocibina (hongos).
El cannabis, la MDMA y la ketamina también son alucinógenos.

\subsubsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Cambios físicos:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Boca seca
  \item Midriasis
  \item Hipotermia o hipertermia
  \item Sudoración
  \item Aumento de la frecuencia cardíaca
  \item Convulsiones (raro)
  \end{itemize}
\item Cambios mentales:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Desapego de la realidad
  \item Alucinaciones auditivas y visuales
  \item Deluciones
  \item Confusión aparente y falta de concentración
  \end{itemize}
\item ``Mal viaje'':
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Pánico, comportamiento errático e hiperventilación
  \item Sentirse atrapado
  \item ``Muerte del Ego,'' pérdida completa de la autoidentidad subjetiva
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Calme al paciente
\item Intentar aliviar la claustrofobia o la agorafobia
\item Elimina el exceso de estímulos como luces brillantes y ruidos fuertes
\item Ayude al paciente a asentarse en la realidad dándole un objeto en el que concentrarse
\end{itemize}
